\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{O que é Inteligência Artificial}
\subtitle{Inteligência Artificial}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Nos denominamos \textit{home sapiens} porque entendemos nossas capacidades
    mentais como de grande importância e diferencial para nossa espécie.
    \newline\newline
    Durante milênios os \textit{home sapiens} se dedicam a entender como
    \textit{pensamos}.
    \newline\newline
     Figura ao lado: ``O Pensador (1904)'', de Auguste Rodin.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.13]{o-pensador.jpg}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  O campo da \textbf{Inteligência Artificial (IA)} se preocupa com um aspecto
  diferente da inteligência: ele quer \textbf{construir} entidades inteligentes.
  \newline\newline
  O adjetivo ``artificial'' utilizado para o campo diz respeito à busca pela
  construção (ou seria criação?) de entidades que não estão no mundo natural,
  mas que consigam expressar inteligência como suas contrapartes.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  A IA é uma área muito recente, tendo seus trabalhos seminais sido iniciados
  logo após o fim da 2$^a$ Guerra Mundial. O próprio termo foi cunhado em 1956.
  \newline\newline
  Mesmo com uma história relativamente recente, a IA já passou por profundas
  transformações e mudanças de paradigmas em sua concepção. Por conta disso, é
  necessário olharmos um pouco sobre o contexto e história desse campo.
\end{frame}

\section{História da Inteligência Artificial}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Precursores da IA}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Precursores da IA}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    O primeiro trabalho reconhecido hoje no campo da IA foi o realizado por
    McCulloch e Pitts em 1943.
    \newline\newline
    Baseando-se no conhecimento de fisiologia básica, funções do neurônio,
    lógica proposicional e computação de Turing, propuseram um ``neurônio''
    artificial que podia ter dois estados: ligado e desligado.
    \newline\newline
    A partir dessa ideia eles apresentaram que as portas lógicas poderiam ser
    implementadas utilizando essa proposta.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.25]{mcluch-pitts.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Precursores da IA}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Em 1951, Minsky e Edmonds constroem no Departamento de Matemática de
    Princeton o primeiro computador de rede neural, chamado SNARC.
    \newline\newline
    SNARC utilizava 3000 válvulas eletrônicas para controlar uma rede neural de
    40 neurônios.
    \newline\newline
    Como a computação neural poderia ``aprender'', logo pesquisadores passaram a
    tentar implementar aprendizado de funções matemáticas e linguísticas nesses
    artefatos.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.4]{minsky-edmonds.jpg}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Precursores da IA}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Foi Alan Turing que em 1950 estruturou uma visão completa de IA no seminal
    artigo intitulado \textit{Computing Machinery and Intelligency}, discutindo
    conceitos que só seriam desenvolvidos posteriormente como aprendizagem de
    máquina, algoritmos genéticos, aprendizado por reforço, e o famoso Teste de
    Turing (ou ``O Jogo da Imitação'').
    \newline\newline
    Nesse teste, um entrevistador conversando apenas por texto com dois
    entrevistados deve identificar qual deles é um humano e qual deles é uma
    máquina.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.2]{turing.jpg}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Precursores da IA}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Em 1956 John McCarthy organiza um seminário na Universidade de Dartmouth
    reunindo diversos pesquisadores com interesse no tema da IA.
    \newline\newline
    Nessa reunião, teorias são discutidas, exemplos de aplicação são
    apresentadas (como jogos de tabuleiro e mesmo o Logic Theorist (LT) que
    realiza provas de teoremas) e o termo ``Inteligência Artificial'' é criado.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.065]{dartmouth.jpg}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Entusiasmo: IA Forte (ou Geral)}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Entusiasmo: IA Forte}
  Com os fundamentos postos, os pesquisadores em IA se lançaram no
  desenvolvimento de vários sistemas que eram capazes de ``resolver'' problemas,
  no geral matemáticos e pequenos (com algumas exceções). Alguns exemplos:
  \begin{itemize}
   \item General Problem Solver - resolução de quebra cabeças;
   \item Geometry Theorem Solver - IBM, problemas de disciplinas iniciais;
   \item Jogos de damas, que aprendia ao decorrer de novas partidas;
   \item Advice Taker, computação semântica para planejamento de tarefas
   simples;
   \item STUDENT, para cálculos de álgebra;
   \item SAINT, cálculo integral de disciplinas iniciais;
   \item ...
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Entusiasmo: IA Forte}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Ao tempo em que a IA tinha um foco de aplicação mais ``matemático'', os
    pesquisadores também se debruçavam na ideia de desenvolver uma IA de
    propósito geral que de fato se comportasse como um humano (e, então, que
    passasse no Teste de Turing).
    \newline\newline
    Até esse momento era uma crença entre os pesquisadores que tudo era uma
    questão de tempo: máquinas mais avançadas proporcionariam a obtenção do
    ``Graal'' da IA.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.45]{maria.jpg}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Entusiasmo: IA Forte}
  Esse objetivo final é chamado \textbf{Inteligência Artificial Forte}, que
  também é conhecida como \textbf{Inteligência Artificial Geral}.
  \newline\newline
  Entretanto, o otimismo desse tempo mudaria quando nos anos 60 o
  desenvolvimento da área de complexidade algoritmica mostraria que alguns
  problemas e os algoritmos para resolvê-los sofrem pela natureza não-polinomial
  de alguns problemas. Ou seja, não basta máquinas mais potentes para resolver
  certos problemas.
\end{frame}

\begin{frame}{Entusiasmo: IA Forte}
  Somado a essa constatação, ou talvez por consequência dela, certos projetos de
  IA começaram a não atingir os resultados esperados, o que motivou ao corte
  significativo de investimentos no campo.
  \newline\newline
  Por exemplo, durante a Guerra Fria vários esforços em utilização de IA para
  tradução automática de textos em russo foram realizadas mas nenhuma com
  qualquer resultado minimamente satisfatório.
  \newline\newline
  Seria portanto tempo de se recolher e repensar a área da IA.
\end{frame}

\subsection{Realidade: IA Fraca (ou Específica/Aplicada)}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Realidade: IA Fraca}
  Com a redução dos investimentos e a percepção de que a complexidade
  algorítmica impunha uma derrota para a ideia de ``máquinas melhores farão a IA
  acontecer'', os pesquisadores mudaram o foco de seus estudos.
  \newline\newline
  Agora as técnicas estavam sendo aplicadas a problemas específicos, sem a noção
  de que eles iriam crescer até atingir a IA Forte.
  \newline\newline
  Nascia assim os \textbf{Sistemas Especialistas}, que hoje compreendem a
  \textbf{IA Fraca} ou \textbf{IA Específica}.
\end{frame}

\begin{frame}{Realidade: IA Fraca}
  Nos \textbf{Sistemas Especialistas} as aplicações são direcionadas a domínios
  muito específicos de problemas, no geral não se buscando generalização.
  \newline\newline
  Por exemplo, um sistema capaz de fazer diagnósticos de doenças respiratórias
  não será aplicado para passar dietas; ou um sistema que joga dama não
  necessariamente aprenderá a jogar xadrez.
\end{frame}

\begin{frame}{Realidade: IA Fraca}
  Esse tipo de abordagem levou os pesquisadores a trabalhar problemas
  específicos, tentando resolvê-los de forma inteligente/racional.
  \newline\newline
  É nesse contexto que surge o termo \textbf{Inteligência Computacional}, que
  direciona as pesquisas em IA mais para resolução de problemas do que para
  entender como a inteligência funciona, como o raciocínio acontece, entre
  outros.
\end{frame}

\begin{frame}{Realidade: IA Fraca}
  Alguns exemplos de técnicas de IA Fraca conhecidas:
  \begin{itemize}
   \item O computador enxadrista \textit{Deep Blue}, da IBM;
   \item Algoritmos de tomada de decisão para frenagem de elevadores e trens;
   \item Algoritmos de propaganda nas redes sociais;
   \item Algoritmos de roteirização logística para entregas;
   \item Diversas aplicações de classificação de imagens;
   \item ...
  \end{itemize}
  Hoje em dia boa parte das aplicações de IA são caracterizadas como ``IA
  Fraca''.
\end{frame}

\subsection{As Pesquisas em IA Hoje}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{As Pesquisas em IA Hoje}
  Nos dias de hoje, as pesquisas em IA no geral tem foco em aplicações
  específicas. A maioria das empresas e programas de pós atuam nessa direção.
  \newline\newline
  Nesse sentido, podemos dividir a atuação em duas frentes:
  \begin{itemize}
   \item Aplicações de técnicas de IA para problema específicos;
   \item Desenvolvimento de novas técnicas de IA para problemas específicos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{As Pesquisas em IA Hoje}
  A área da IA Forte ainda existe e tem grupos de pesquisa e conferências
  específicas sobre o tema, mas é muito reduzida quando comparada com a IA
  Aplicada e ao que a IA Forte já foi antes.
\end{frame}

\begin{frame}{As Pesquisas em IA Hoje}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{agi-society.png}
  \end{center}
  
  Uma das principais entidades científicas sobre o tema da IA Forte é a
  \href{https://agi-society.org/}{AGI Society}.
\end{frame}

\section{Aplicações da IA}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Aplicações da IA}
  Nessa seção serão apresentadas as principais áreas de pesquisa e
  desenvolvimento relacionados com aplicações de IA.
  \newline\newline
  Essa divisão será realizada em termos de \textbf{problemas}, e em seguida
  serão comentadas técnicas específicas para estes.
  \newline\newline
  Destaca-se que não é incomum que, apesar de haverem técnicas mais voltadas a
  determinados problemas, a utilização de outras técnicas ou mesmo aplicação de
  técnicas híbridas é algo comum na área.
\end{frame}

\begin{frame}{Aplicações da IA}
  Algo que perpassa todas as técnicas e aplicações de IA é a utilização da
  \textbf{incerteza} como uma forma de simular o raciocínio humano na execução
  de ações e decisões.
  \newline\newline
  Por conta disso as técnicas de IA não são métodos matemáticos exatos.
\end{frame}

\subsection{Otimização}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização}
  Muitos problemas enfrentados por organizações, empresas, governos e outros são
  problemas complexos e computacionalmente intratáveis, mas que tem importância
  no dia a dia destes entes.
  \newline\newline
  Por exemplo o clássico \textbf{Problema do Caixeiro Viajante}.
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.38]{caixeiro-viajante.png}
  \end{center}
  ``Como partir do vértice 1, visitar todos os demais, e voltar ao 1 a custo
  mínimo?''. Esse problema é \textbf{computacionalmente intratável}.
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização}
  Para problemas desse tipo é comum a utilização de métodos
  \textbf{metaheurísticos} para otimização, dentre os quais é possível citar:
  \begin{itemize}
   \item Busca Tabu;
   \item Algoritmo Genético;
   \item Enxame de Partículas;
   \item Colônia de Formigas;
   \item ...
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tomada de Decisão}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Tomada de Decisão}
  Muitos problemas onde a IA é aplicada envolve tomada de decisão complexa,
  onde não há uma divisão binária entre as possíveis respostas. Alguns exemplos:
  \begin{itemize}
   \item Onde e quando investir em ações da bolsa?
   \item Qual o nível de aplicação de frenagem para que o metrô pare na estação?
   \item Qual velocidade assumir em uma rua?
   \item Quais dos candidatos selecionar para uma vaga de emprego?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tomada de Decisão}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.38]{fuzzy-logic.png}
  \end{center}
  Em situações assim, é possível utilizar \textbf{Sistemas Fuzzy} para modelar
  o espaço de decisões possíveis e executá-las de maneira ``nebulosa''.
\end{frame}

\subsection{Classificação/Identificação}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Classificação/Identificação}
  Classificação/Identificação são termos diferentes mas serão utilizados como
  sinônimos nesse contexto.
  \newline\newline
  Quando a aplicação precisa classificar ou identificar padrões, como imagens,
  textos, e outros, abordagens de \textbf{Aprendizado de Máquina} são bastante
  utilizadas pois elas aprendem os padrões para depois aplicá-los em ambiente
  de produção.
\end{frame}

\begin{frame}{Classificação/Identificação}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.38]{image-classification.png}
  \end{center}
  Alguns dos algoritmos de Aprendizado de Máquina são as Redes Neurais,
  \textit{Random Forest}, SVM, \textit{Deep Learning}, e outros.
\end{frame}

\subsection{Previsão}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Previsão}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.29]{temporal-series.png}
  \end{center}
  Outra típica aplicação de IA é para a previsão de séries temporais, onde
  dinâmicas e comportamentos de processos que mudam ao longo do tempo são
  modelados e previstos.
  \newline\newline
  Algoritmos de \textbf{Aprendizado de Máquina} específicos como LSTM são
  empregados nessas aplicações.
\end{frame}

\subsection{Agentes e Multiagentes}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Agentes e Multiagentes}
  \textbf{Agentes} é um conceito estruturante na IA que abrange qualquer método
  capaz de perceber o ambiente e interagir sobre ele, alteando-o, na busca de
  atingir algum objetivo.
  \newline\newline
  Os estudos de conjuntos de agentes é chamado \textit{Multiagentes}, e a partir
  deles são desenvolvidos problemas cooperativos ou competitivos.
\end{frame}

\begin{frame}{Agentes e Multiagentes}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{mas-robots.jpg}
  \end{center}
  O futebol de robôs é uma das aplicações mais conhecidas de
  \textbf{Multiagentes}, que pode ser encontrado também em diversos jogos caso
  cada personagem seja independente dos demais em suas tomadas de decisão.
\end{frame}

\subsection{Problemas Específicos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problemas Específicos}
  Às vezes as pesquisas em uma área se desenvolvem tanto que algoritmos
  inteligentes específicos passam a ser desenvolvidos para elas. Podemos
  destacar:
  \begin{itemize}
   \item Visão computacional;
   \item Processamento de linguagem natural;
   \item Mineração de dados;
   \item ...
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
  \begin{itemize}
   \item A IA é uma grande área que abrange diferentes conjuntos de técnicas;
   \item A história da IA é instigante e já houveram diferentes modelos de
   desenvolvimento dela ao longo do tempo;
   \item Nos dias de hoje a IA se concentra em aplicações e resolução de
   problemas específicos;
   \item Nas diferentes técnicas, observa-se a sempre presente ``incerteza'' na
   abordagem aos problemas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
